\chapterimage{1.jpg} % Chapter heading image

\chapter{Apports}\index{Apports}

\section{Apports techniques}\index{Apports!Apports techniques}

\subsection{Apports personnels}

\subsubsection{Design pattern}

\par
Le premier apport technique notable fut la connaissance de ce qu'est un \textit{design pattern}, ou \textit{patron de conception} en français. Ce dernier a permis de
pouvoir prendre du recul sur les choix d'architecture. En effet, la plupart des problèmes rencontrés ne sont pas nouveaux et souvent d'autres personnes ont déjà confronté 
diverses solutions. La connaissance de ces derniers permet des recherches plus efficaces, mais également une vision plus globale de problèmes qui peuvent survenir, et comment les éviter.
On ne peut définitivement pas parler de conception sans \textit{design pattern}.

\subsubsection{REST}

\par
La connaissance du \textit{REST} acquise au cours de la formation ISEN est un avantage certain. L'équipe de développement a choisi de ce tourner vers cette architecture, mais
manquait de pratique. Elle arrivait très bien à la faire fonctionner, mais il manquait la subtilité sémantique. Il y a eu un réel travail sur l'utilisation des verbes HTTP, 
et surtout comprendre pourquoi les contraintes de l'architecture \textit{REST} ont été faites.

\subsubsection{Net Core}

\par
Le \textit{Net Core} est la dernière version du C\# publiée par Microsoft, qui a entièrement revu son language. Désormais multi plateforme, il a également revu son framework web
\textit{ASP.NET}, intégrant un système d'\textit{injection de dépendance} et un nouveau serveur web : \textit{Kestrel}. La collaboration avec l'équipe de développement fut bilatérale.
La mise en commun de nos connaissances sur le framework et l'apport de connaissances sur les injections de dépendances a grandement aidé à la transition vers la dernière version.

\subsubsection{Angular}

L'entreprise n'avait à l'origine aucune connaissance sur \textit{Angular}. On a alors formé et encadré un membre de l'équipe de développement sur l'utilisation de cette technologie.
Cela s'est très bien passé, en seulement une journée la personne a assimilé les bases nécessaires au développement d'application \textit{Angular}, et en 3 jours il était pleinement opérationnel.
On a cependant continué à superviser ses choix jusqu'à ce qu'il connaisse le fonctionnement précis d'\textit{Angular}.

\subsubsection{Base de donnée}

\par
Tout d'abord, l'entreprise n'avait pas pour habitude d'utiliser les \textit{procédures stockées}, et ne s'était pas vraiment intéressé au sujet. Ce fut donc mon premier apport 
dans la matière. Le principal avantage mis en avant est la séparation claire entre la programmation C\#, et la programmation SQL. En effet, les deux language ont des environnements
de développement différents (\textit{Visual studio} et \textit{SQL Manager}) pour ne citer que cela. De plus, les \textit{procédures stockées} permettent de facilement mettre en place
des requêtes SQL compilées en cache par conception même, là où le C\# ne le permet pas simplement. Cela a permis également une plus grande rigueur dans l'écriture des requêtes SQL, car la 
souplesse du C\# n'était plus présente.

\par
L'apport des \textit{ORM} fut sans aucun doute la plus grosse évolution dans la gestion d'une base de donnée. Le fait de pouvoir gérer une base de donnée uniquement 
par le code, en abstrayant totalement le principe même de base offre des avantages énormes : un control et une manipulation de la donnée simplifiés, une séparation complète
du SQL et une portabilité sur n'importe quelle base \textit{SQL}. Beaucoup d'opérations complexes sont gérées par l'\textit{ORM} tel que le \textit{stream} de base ou encore la génération de \textit{procédure stockées}.
Le seul inconvénient à cela est la baisse de performance, due à la couche d'abstraction. Cependant, le gain en terme de développement est tel, et la technologie suffisamment mature, 
pour que cette baisse de performance ne soit critique seulement dans certains cas précis.

\subsubsection{Modules tiers}

\par
L'utilisation de modules tiers n'était pas dans les mœurs de l'entreprise. Cependant, la complexité et les besoins des nouvelles solutions les rends indispensables. Ainsi,
l'apport de modules tiers tels que \textit{NLog, Entity Server, ou encore Hangfire} furent très appréciables.

\subsubsection{Git}

\par
L'outil de \textit{versioning} utilisé jusqu'à présent était \textit{TFVC}, l'outil de Microsoft. Cependant ce dernier arrête ce produit sur le long terme, et recommande l'utilisation de Git.
La nouvelle solution est donc sous \textit{Git}. La transition ce fit assez bien, la difficulté résidait principalement sur la différence de comportement entre un système 
client-serveur centralisé et un système distribué.

\subsection{Apports de l'entreprise}

\par
L'entreprise m'a fait découvrir un contexte et des contraintes dont je ne soupçonnais pas l'existence. La réalisation d'un système complexe, modulaire, en pensant déjà 
aux 15 prochaines années est quelque chose de très éprouvant, mais également de très enrichissant. C'est également par cet aspect et cette nouvelle vision que j'ai compris 
réellement l'orientation de certaines technologies, pourquoi elles ne permettent pas de faire des choses que j'aurais pensées très utiles, mais qui en réalité étaient
un danger à éviter.

\par
C'est au travers de ce stage que j'ai réellement appris à reconnaître un problème de conception, à analyser une situation et à s'adapter rapidement et efficacement.

\section{Apports humains}\index{Apports!Apports humains}

\subsection{Apports personnels}
\par
L'organisation est une partie importante dans un cycle de développement. Le processus de développement était assez flou à mon arrivé. Les notes étaient prises sur des cahiers,
la plupart des ordres étaient oraux et souvent, des débats dont ressortaient des idées intéressantes étaient oubliées. Le travail d'équipe et la répartition des tâches n'étaient
pas évidentes non plus.

\par
J'ai proposé la mise en place d'un \textit{Trello}, afin de tester une gestion de projet comme éprouvée lors de mon projet technique, et essayer d'appliquer ce que j'ai appris à l'ISEN, 
avec quelques adaptations bien entendu. Le processus mis alors en place est une méthode agile, tout le monde s'est assez bien approprié l'outil et il est devenu naturel de l'utiliser
entre nous. Cela permis également de grandement faciliter la rédaction des journaux de mise à jours.

\subsection{Apports par l'entreprise}

\par
J'ai personnellement beaucoup appris sur le plan humain. En effet, savoir travailler avec des personnes qui ne sont pas dans le même service, être au contact de responsable
marketing, de responsable SAV, de trésoriers, m'a appris énormément. S'adapter, écouter, et savoir quand agir, et sous quelle forme, est quelque chose que l'on ne peut pas 
voir à l'école.

\par
Le travail au sein d'une équipe est parfois compliquée, des problèmes de communication peuvent apparaître, et peuvent parfois être critique. Savoir gérer calmement la situation
sans rentrer dans le conflit est capital.

\par
Il m'a également été demandé régulièrement de faire des rapports d'avancement, des estimations de temps, parfois sur des choses totalement inconnues. J'ai donc appris à gérer
mon temps, à savoir accepter et avertir un problème gênant, ou encore gérer un planning avec prudence et clarté. 

\par
J'ai pu assister au forum des entreprise à l'ISEN côté recruteur. Ce fut très enrichissant, j'ai pu faire passer des entretiens et poser des questions. On se rend alors réellement compte 
de pourquoi les recruteurs pose telle ou telle question, et surtout quelles sont les réponses attendues.
